\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}

\title{\textbf{Hoja de Trabajo 2: MDP} \vspace{1em}\\
Inteligencia Artificial - CC3085}
\author{José Antonio Mérida Castejón}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Task 1: Teoría}
\noindent\textit{Responda con criterio y análisis de ingenierx. No se esperan definiciones de libro, sino que analice las
consecuencias de las decisiones de diseño.}

\subsection*{La Falacia del Jugador y la Propiedad de Markov}
\noindent\textit{Durante la clase definimos que un MDP cumple con la propiedad de Markov. Con esto en mente
 considere que usted está diseñando un agente para jugar Blackjack. Un ``experto'' le dice que debe
 incluir en el estados el historial de las últimas 10 manos ganadas/perdidas porque ``si ha perdido
 10 veces seguidas, le toca ganar''. Con esto responda}

 \begin{itemize}
 \item\textit{Explique matemáticamente por qué incluir el historial de victorias pasadas viola (o es irrelevante
para) la propiedad de Markov si el juego es verdaderamente aleatorio. ¿Qué información sí es
crítica incluir en el estado s para que el MDP sea válido?}
\end{itemize}

\noindent La Propiedad de Markov establece que el futuro es independiente del pasado, dado el presente. Matemáticamente, esta propiedad se cumple
cuando la distribución de probabilidad del siguiente estado depende únicamente del estado y acción actuales. En un juego realmente
aleatorio (eventos independientes), incluir el historial de victorias es irrelevante dado que no es necesario para computar la función
de transición o la función de recompensa. 

\vspace{0.5em}

\noindent Para que el MDP sea válido, la información crítica que debe incluirse en el estado $s$ es:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Posibles Acciones:} Las acciones válidas disponibles que puede realizar el agente estando en el estado $s$.
    
    \item \textbf{Resultados de las Acciones:} La distribución de probabilidad de transición hacia los estados sucesores dadas cada
      una de las acciones, al igual que el reward obtenido de cada una de etas transiciones.
    
    \item \textbf{Condición de Parada:} Si el estado indica que se debe parar, puede ser una meta o algún estado de ``game over''.
\end{itemize}

\subsection*{El Dilema del Factor Descuento ($\gamma$)}
\noindent\textit{Considere lo visto en clase y además tome en cuenta dos escenarios.}

\begin{itemize}
  \item\textbf{Escenario A:} Un robot de rescate en un edificio en llamas.
  \item\textbf{Escenario B:} Un agente de inversión para un fondo de pensiones a 30 años.
\end{itemize}

\textit{Con ello responda:}

\begin{itemize}
  \item \textit{¿Qué valor de $\gamma$ (cercano a 0 o cercano a 1) asignaría a cada escenario? Justifique su respuesta
  explicando cómo el valor de $\gamma$ afecta la ``impaciencia'' o ``visión a largo plazo'' del agente y las
  consecuencias de elegir el valor incorrecto para cada caso.}
\end{itemize}

\noindent Para el \textit{Escenario A}, se debe asignar un valor de $\gamma$ cercano a 0. Esto convierte al agente en un individuo 
``impaciente'', priorizando recompensas inmediatas sobre las futuras. En una situación de emergencia, el tiempo es un recurso crítico y
el robot debe de priorizar rescatar a la persona que tenga en frente \textit{ahora}. En este entorno, contamos con incertidumbre y
realmente no podemos tomar en cuenta factores como colapso del edificio o situaciones imprevistas dentro del modelado. Entonces, es 
absolutamente necesario priorizar las recompensas inmediatas.

\vspace{0.5em}

\noindent Si usáramos un $\gamma \approx 1$, el robot podría ignorar víctimas inmediatas buscando una ruta
para salvar a un grupo mayor en una habitación lejana. En lo que el robot llega a esta habitación, puede que ya no sea posible
rescatar a este grupo mayor ya sea por un colapso u otro evento imprevisto.

\vspace{0.5em}

\noindent Para el \textit{Escenario B}, se requiere un valor de $\gamma$ cercano a 1. Este ajuste le da al agente 
``visión a largo plazo'', permitiéndole valorar casi por igual un beneficio futuro que uno presente. Dado que el objetivo es
la solvencia tras 30 años, el agente debe ser capaz de sacrificar beneficios instantáneos por situaciones favorables a futuro.

\vspace{0.5em}

\noindent Si usáramos un $\gamma \approx 0$, el agente priorizaría ganancias rápidas y volátiles que ignoran la estabilidad a 30
años. Aquí tendríamos fondos de jubilación insuficientes, \textit{porque el bot decidió invertir todo el crypto}.

\subsection*{Políticas Estocásticas vs Deterministas}
\noindent\textit{Considere que durante la clase dijimos que una solución es una política $\pi(s)$. Con eso en mente responda:}

\begin{enumerate}
  \item\textit{Si el entorno es estocástico (mis acciones fallan a veces), ¿necesito una política estocástica (que a veces elija A y a veces B para el mismo estado) para ser óptimo, o basta con una política determinista? Justifique su respuesta basándose en la ecuación de Bellman para $V_{opt}$.}

  No es necesario emplear una política estocástica, basta con una política determinista. La razón es que la
  Ecuación de Optimidad de Bellman no evalúa resultados aislados, sino que calcula el valor esperado de cada acción disponible en
  un estado. 

  Aunque el entorno sea incierto y las acciones fallen, cada opción tiene un promedio de recompensa a largo plazo bien definido.
  La política óptima simplemente identifica qué acción ofrece el mayor valor esperado y la elige. No hay
  incentivo matemático para ``variar'' entre la mejor opción y otras inferiores solo porque el entorno sea estocástico. Si una acción
  es estadísticamente superior a las demás, la política determinista simplemente dicta elegir esa mejor opción el 100\% de las
  veces.

  Bajo este criterio, no tiene sentido evitar una elección que en promedio nos beneficia. Si tuviésemos una elección de tirar una
  moneda y ganar $Q50,000$ en cara y perder $Q5$ en cruz o simplemente no tirarla, el valor esperado de jugar es tener una alta
  ganancia. No sería lógico para cualquier persona razonable evitar tirar la moneda bajo el argumento:

  \begin{center}
  \textit{``Como hay veces que pierdo $Q5$, esta vez no la voy a tirar''} --- dijo nadie nunca (espero).
  \end{center}
\end{enumerate}

\subsection*{Recompensas Negativas (Living Penalty)}
\noindent\textit{En el diseño de GridWorlds, a menudo se añade una pequeña recompensa negativa (ej. 0.01) por cada
paso que el agente da (living penalty). Con esto responda:}

\begin{itemize}
  \item \textit{¿Cómo cambia el comportamiento del agente si eliminamos este castigo (reward = 0 por paso) versus
    si lo hacemos muy grande (reward = -10 por paso)? Describa el cambio en la estrategia de riesgo del agente}
\end{itemize}

\noindent La magnitud del castigo por paso define qué tan dispuesto está el agente a ``arriesgarse'' para conseguir una recompensa
en función del tiempo (o pasos dados).

\vspace{0.5em}

\noindent En el caso que el castigo sea nulo ($r = 0$), el agente tiene \textit{paciencia infinita}. Si no tenemos un costo por el paso del tiempo,
el agente no tiene incentivo alguno para buscar la salida de manera \textit{rápida}. Si el entorno tiene peligros, el agente siempre
tomará una ruta más larga pero segura con tal de eivtarlos. Tomando como ejemplo los resultados del \textit{Task 2} del laboratorio, hay
situaciones dónde el agente prefiere caminar ``contra la pared'' y eventualmente resbalarse hacia dónde tenía la intención de ir originalmente
con tal de evitar los riesgos. En este caso es una política \textit{inteligente}, pero puede que este tipo de soluciones no se adecúen al
problema que estamos intentando de resolver.

\vspace{0.5em}

\noindent En el caso que el castigo sea muy alto ($r = -10$), el agente inmediatamente \textit{entra en pánico} buscando terminar. Podríamos
decir que nuestro agente no le teme a absolutamente nada, cruzando por caminos llenos de obstáculos peligrosos con tal de finalizar rápido.
Ya que, puede que la penalización por \textit{morir} el 99\% de las veces en el primer paso sea menor que la penalización por dar pasos adicionales.

\vspace{0.5em}

\noindent En resumen, este valor de recompensa debe de ser seleccionado con mucha atención para poder buscar una solución óptima a nuestro
problema. Realmente, el agente soluciona el problema que \textit{nosotros} le proporcionamos y para el cual nosotros establecemos \textit{guidelines}.
A simple vista, nos podrían parecer decisiones absurdas cruzarse un campo minado con tal de ahorrarnos 2 pasos o desviarnos 50km por
evitar un pequeño hoyo en la carretera. Sin embargo, estas pueden ser soluciones \textit{óptimas} al problema que nosotros planteamos
si no utilizamos un \textit{living penalty} adecuado.

\end{document}
