\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    columns=flexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\itshape,
    keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
    stringstyle=\color{green!40!black},
    frame=L,
    xleftmargin=2em,
    showstringspaces=false,
    tabsize=4
}
\title{\textbf{Laboratorio 5: Reinforcement Learning} \vspace{1em}\\
Inteligencia Artificial - CC3085}
\author{José Antonio Mérida Castejón}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\subsection*{Task 1 - Teoría}
\textit{Responda con criterio y análisis de ingenierx. No se esperan definiciones de libro, sino que analice las
consecuencias de las decisiones de diseño.}

\subsection*{El Dilema del Restaurante}
\textit{Considere lo que se habló en clase sobre Exploración y Explotación. Además considere que usted llega a una
ciudad nueva por 30 días. Hay 50 restaurantes. El primer día va al Restaurante A y la comida es excelente
(Reward = 10). Con esto en mente responda:}

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.8em]

\item \textit{Si usted fuera un agente ``Greedy'' (Codicioso), ¿qué haría los 29 días restantes? ¿Por qué esta
    estrategia podría ser sub-óptima a largo plazo?}

    Si fuésemos un agente \textit{greedy}, la decisión sería ir al \textit{Restaurante A} los 29 días restantes.
    Ya visitamos un restaurante bastante bueno, así que no tendríamos razón para arriesgarnos a uno malo con los
    días que nos restan. Esta estrategia puede volverse \textbf{sub-óptima} porque jamás exploramos la ciudad,
    es perfectamente posible que el restaurante vecino tenga una comida \textit{excepcional (Reward = 100)} y
    nunca lo sabremos.

\item \textit{Si implementa una estrategia $\epsilon$-Greedy con $\epsilon = 0.1$, ¿cómo cambiaría su comportamiento?
    ¿Qué riesgo corre ahora?}

    Con $\epsilon = 0.1$, 1 de cada 10 veces dejaríamos de visitar el mejor restaurante conocido para tomar una
    acción aleatoria y explorar otro. El riesgo que corremos aquí es el contrario, si el \textit{Restaurante A}
    resulta ser el mejor de la ciudad, cada vez que exploremos estaremos tomando una decisión sub-óptima y
    obteniendo un reward menor de forma innecesaria.

    En la práctica, es importante balancear los \textit{trade-offs} de \textbf{exploración vs.\ explotación}
    cuando no tenemos visibilidad global del ambiente. Si la tuviésemos, el problema sería trivial, pero los
    entornos reales no siempre cumplen esa propiedad.

\end{itemize}

\subsection*{Aprendizaje On-Policy vs.\ Off-Policy}
\textit{Considere lo dicho sobre las formas de aprendizaje on vs.\ off policy que se habló en clase. Considere con
esto el escenario donde un robot está aprendiendo a caminar, con cada una de estas formas:}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \textit{Caso SARSA (On-Policy): El robot aprende basándose en los movimientos torpes que realmente hace
    mientras explora (incluyendo cuando se cae).}
\item \textit{Caso Q-Learning (Off-Policy): El robot aprende asumiendo que en el futuro siempre tomará la mejor
    decisión posible (aunque ahora se esté cayendo por explorar).}
\end{itemize}

\noindent\textit{Responda:}

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.8em]

\item \textit{Si el entorno es muy peligroso (ej: un robot caminando al borde de un precipicio), ¿cuál algoritmo
    es más ``seguro'' durante el entrenamiento y por qué? (Hint: Piense en quién penaliza más la exploración riesgosa).}

    \textit{SARSA} sería la elección más segura en este caso. Al ser \textbf{on-policy}, evalúa la política que
    está siguiendo activamente, lo que incluye las acciones exploratorias y sus penalizaciones reales. Esto hace
    que el agente aprenda a esquivar los estados peligrosos porque ya los vivió y los incorporó a su política.

    \textit{Q-Learning}, en cambio, es \textbf{off-policy}. Asume que continuará por la ruta óptima en el futuro,
    ignorando el costo real de explorar cerca del precipicio.

\end{itemize}

\subsection*{Bootstrapping}
\textit{En clase mencionamos el término ``Bootstrapping'', responda:}

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.8em]

\item \textit{Explique en sus propias palabras (sin fórmulas) qué significa que un algoritmo actualice sus
    estimaciones basándose en otras estimaciones en lugar de esperar al final del episodio (como Monte Carlo).
    ¿Por qué esto es vital para tareas continuas que nunca terminan (como el control de temperatura de un servidor)?}

    Explicado con una analogía, el proceso de \textit{bootstrapping} es como corregir el rumbo mientras manejamos
    en lugar de esperar un choque para darse cuenta de que algo salió mal. Esto es clave para tareas continuas,
    donde no hay un ``punto final'' desde el cual hacer una retrospectiva del \textit{performance}. En el ejemplo
    del servidor, la tarea nunca finaliza y no podemos esperar a que el servidor se queme para hacer un
    \textit{recap} de que tal funcionó el agente.

\end{itemize}

\end{document}
