\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pgfplots}

\usetikzlibrary{arrows.meta}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  columns=flexible,
  keepspaces=true,
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
  stringstyle=\color{green!40!black},
  frame=L,
  xleftmargin=2em,
  showstringspaces=false,
  tabsize=4
}

\title{\textbf{Laboratorio 9: Redes Bayesianas \& Redes de Markov} \vspace{1em}\\
  Inteligencia Artificial - CC3085}
\author{José Antonio Mérida Castejón}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Task 1 - Teoría}
\textit{Responda las siguientes preguntas de forma clara, concisa y argumentada. No basta con
definir: se espera que usted conecte el concepto con sus implicaciones prácticas o estratégicas.}

\begin{enumerate}

  \item \textit{En clase discutimos cómo la regla de Bayes convierte un razonamieno de diagnóstico en uno causal. Con ello considere
    que usted diseña un sistema de IA para detectar fraudes en tarjetas de crédito. Defina una variable ``Evidencia Observable'' (B)
    y una variable de ``Causa'' (A). Adicionalmente, explique por qué, desde el punto de vista del modelado de datos, suele ser más
    fácil estimar en producción $P(Evidencia | Causa)$ que $P(Causa | Evidencia)$}

  Definimos la variable de \textbf{Causa} $A$ como la ocurrencia de fraude, y la variable de 
  \textbf{Evidencia Observable} $B$ como una transacción inusual (monto atípico, ubicación 
  extranjera, horario irregular, etc.).

  Desde el punto de vista del modelado, estimar $P(B \mid A)$ es directo. Aquí basta con observar 
  los casos históricos etiquetados como fraude y medir con qué frecuencia presentan cada patrón 
  de evidencia. En cambio, estimar $P(A \mid B)$ directamente es difícil, ya que el fraude es 
  un evento raro. La tasa de fraude $P(A)$ es muy pequeña, dado que la mayoría de transacciones son
  legítimas a pesar que estas puedan ser \textit{inusuales}.

  En otras palabras, para calcular $P(B \mid A)$ únicamente debemos indagar sobre los casos donde
  se presenta fraude mientras que para calcular $P(A \mid B)$ debemos indagar sobre todos los casos
  dónde se categoriza una transacción como inusual.

  La regla de Bayes permite invertir la dirección del razonamiento, convirtiendo el razonamiento 
  causal $P(B \mid A)$ en diagnóstico $P(A \mid B)$:

  $$P(A \mid B) = \frac{P(B \mid A) \cdot P(A)}{P(B)}$$

  Así, en producción se estima la dirección fácil $P(B \mid A)$ a partir de datos históricos, 
  se incorpora el prior $P(A)$ como la tasa base de fraude, y se obtiene la probabilidad 
  diagnóstica $P(A \mid B)$ que el sistema realmente necesita.


  \item \textit{Basado en lo que aprendió en clase, compare las Redes de Markov con las Redes Bayesianas. En los siguientes escenarios,
    recuerde que debe indicar y justificar qué tipo de red (Markov o Bayesiana) utilizaría para cada escenario:}

\begin{enumerate}
  \item \textit{Necesita modelar un sistema de segmentación de imágenes médicas donde el estado de un
  píxel (tejido sano o tumor) depende fuertemente del estado de sus píxeles vecinos de forma
  simétrica.}
  
  En este escenario, la relación entre píxeles vecinos es simétrica:
  ningún píxel ``causa'' el estado de otro, simplemente se influyen mutuamente. 
  Una \textbf{Red de Markov} es la elección adecuada, donde se define una función 
  entre cada par de píxeles vecinos que asigna mayor probabilidad a 
  configuraciones donde los vecinos comparten la misma etiqueta (sano/tumor), penalizando 
  las asignaciones donde no concuerdan.

  \item \textit{Necesita modelar un sistema de diagnóstico de fallas en el motor de un vehículo, donde
  ciertas piezas al romperse provocan lecturas anómalas en los sensores.}
  
  En este escenario, existe una dirección causal: una pieza rota 
  \textit{provoca} lecturas anómalas en los sensores. Una \textbf{Red Bayesiana} 
  es la elección correcta, donde las fallas actúan como variables no observables 
  y las lecturas de los sensores como evidencia observable:

  $$P(\text{fallas}, \text{sensores}) = P(\text{fallas}) \cdot P(\text{sensores} \mid \text{fallas})$$

  $P(\text{fallas})$ se estima como la tasa histórica de fallas de cada pieza, y 
  $P(\text{sensores} \mid \text{fallas})$ es fácil de estimar. Únicamente debemos observar priors, sabiendo
  que pieza esta rota podemos medir las lecturas de los sensores. Aplicando la regla de Bayes obtenemos 
  lo que el sistema realmente necesita. Dado lo que leen los sensores, ¿qué pieza está rota?
  $$P(\text{fallas} \mid \text{sensores}) = \frac{P(\text{sensores} \mid \text{fallas}) \cdot P(\text{fallas})}{P(\text{sensores})}$$
\end{enumerate}

\item \textit{En las Redes de Markov, la probabilidad conjunta requiere calcular la constante de 
normalización $Z$. Si su red de Markov tiene 50 variables booleanas (0 o 1), ¿cuántas combinaciones 
posibles de asignaciones deben evaluarse para calcular el valor exacto de $Z$? ¿Por qué esto representa 
un desafío computacional prohibitivo en la industria y qué algoritmos utilizamos para evadir este 
cálculo exacto?}

Con 50 variables booleanas, el espacio de asignaciones posibles es $2^{50} \approx 10^{15}$ 
combinaciones. Si evaluáramos una combinación por nanosegundo, el cálculo exacto de $Z$ 
tomaría aproximadamente 11 días continuos. En redes reales con cientos o miles 
de variables, esto escala a tiempos muy altos. Esto resulta en que el cálculo exacto sea completamente inviable.

Para evadir este cálculo exacto se recurre a métodos aproximados. Los algoritmos de 
\textit{Markov Chain Monte Carlo (MCMC)}, como \textit{Muestreo de Gibbs}, estiman la 
distribución muestreando el espacio de estados sin necesidad de enumerar todas las 
combinaciones.


\end{enumerate}

\end{document}
