\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pgfplots}

\usetikzlibrary{arrows.meta}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  columns=flexible,
  keepspaces=true,
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
  stringstyle=\color{green!40!black},
  frame=L,
  xleftmargin=2em,
  showstringspaces=false,
  tabsize=4
}

\title{\textbf{Laboratorio 8: Satisfacion \& Search} \vspace{1em}\\
  Inteligencia Artificial - CC3085}
\author{José Antonio Mérida Castejón}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Task 1 - Teoría}
\textit{Responda las siguientes preguntas de forma clara, concisa y argumentada. No basta con
definir: se espera que usted conecte el concepto con sus implicaciones prácticas o estratégicas.}

\begin{enumerate}

  \item \textit{En clase discutimos dos heurísticas vitales: MCV (Variable más Restringida) y LCV
    (Valor Menos Restringido). Explique con sus propias palabras por qué la heurística MCV busca
    que el algoritmo ``falle lo más rápido posible'', mientras que la heurística LCV busca que el
    algoritmo ``tenga éxito lo más rápido posible''. ¿Por qué esta combinación es tan poderosa en
    un árbol de Backtracking?}

  \vspace{0.5em}

  Uno de los mayores defectos del algoritmo ``clásico'' de \textit{Backtracking} es el tener que
  retroceder luego de recorrer una alta profundidad. La heurística \textit{MCV} nos ayuda a poder
  podar las ramas dónde es poco probable tener éxito y únicamente debemos de explorar un número
  limitado de variables. Por ejemplo, si dentro de un árbol sabemos que una rama tiene únicamente
  2 caminos posibles, tenemos una búsqueda relativamente pequeña dónde es más probable que fallemos
  en profundidades tempranas, en comparación a explorar una rama con 50 caminos posibles.

  Sin embargo, encontrar el error rápido no es suficiente por sí solo. La heurística \textit{LCV}
  complementa a \textit{MCV}, eligiendo para cada variable el valor que menos restringe a las
  variables vecinas. Así, cuando sí existe una solución, el algoritmo tiene más probabilidad de
  encontrarla sin necesidad de retroceder. Mientras \textit{MCV} busca fallar rápido para podar
  ramas inútiles, \textit{LCV} busca tener éxito rápido preservando la mayor cantidad de opciones
  posibles. La combinación de ambas heurísticas es lo que hace que \textit{Backtracking} sea
  eficiente en la práctica.

  Ambas heurísticas pueden sonar como opuestos, pero de hecho se complementan. Con \textit{LCV}
  buscamos \textit{evitar} las restricciones, eligiendo valores que dejen la mayor libertad posible
  a las variables vecinas. Con \textit{MCV} en cambio, buscamos las restricciones, eligiendo
  primero las variables que menos opciones tienen. La clave está en que \textit{MCV} decide
  \textit{qué variable} explorar primero, mientras que \textit{LCV} decide \textit{qué valor}
  asignarle. Juntas, primero nos dirigimos hacia donde el espacio de búsqueda es más estrecho, y
  una vez ahí, asignamos el valor que menos daño hace al resto. No son opuestos, sino que operan
  en niveles distintos del algoritmo y se potencian mutuamente.

  \item \textit{Suponga que está diseñando un CSP para asignar turnos a médicos en un hospital.
    Tiene una restricción que dice: ``El Dr. Pérez y la Dra. Gómez no pueden trabajar en el mismo
    turno, a menos que sea fin de semana''}
    \begin{itemize}
      \item \textit{¿Cómo modelaría esto utilizando la notación de Factores vista en clase? Defina
        cuáles serían las variables, sus dominios y escriba lógicamente la condición que hace que
        el factor devuelva 0 o 1}
    \end{itemize}

  \vspace{0.5em}
  \textbf{Variables y Dominios:}
  \begin{itemize}
    \item $X_{P,d}$ para cada $d \in \{\text{lunes},\ \text{martes},\ \text{miércoles},\
      \text{jueves},\ \text{viernes},\ \text{sábado},\ \text{domingo}\}$: turno asignado al
      Dr. Pérez el día $d$.
    \item $X_{G,d}$ para cada $d \in \{\text{lunes},\ \text{martes},\ \text{miércoles},\
      \text{jueves},\ \text{viernes},\ \text{sábado},\ \text{domingo}\}$: turno asignado a la
      Dra. Gómez el día $d$.
    \item Dominio de cada variable: $\{\text{mañana},\ \text{tarde},\ \text{noche},\ \text{libre}\}$
  \end{itemize}

  \vspace{0.5em}
  \textbf{Factor:}
  \[
    f(X_{P,d},\ X_{G,d}) =
    \begin{cases}
      1 & \text{si } d \in \{\text{sábado},\ \text{domingo}\} \\
      1 & \text{si } d \notin \{\text{sábado},\ \text{domingo}\} \text{ y } X_{P,d} \neq X_{G,d} \\
      0 & \text{si } d \notin \{\text{sábado},\ \text{domingo}\} \text{ y } X_{P,d} = X_{G,d}
    \end{cases}
  \]

  Es decir, el factor devuelve $0$ únicamente cuando el día es de lunes a viernes y ambos médicos
  tienen asignado el mismo turno, violando la restricción.

  \item \textit{Contraste Backtracking Search con Local Search (ICM). Si usted está diseñando el
    sistema de emparejamiento (\textit{matchmaking}) para un videojuego con millones de usuarios
    en línea, ¿cuál de los dos algoritmos elegiría y por qué estaría dispuesto a sacrificar la
    ``optimalidad exacta''?}

  \vspace{0.5em}

  Para un sistema de \textit{matchmaking} con millones de usuarios en línea, la elección clara es
  \textit{Local Search} (ICM). \textit{Backtracking Search} garantiza encontrar una solución
  óptima, pero su costo computacional escala muy mal con el tamaño del problema. Con millones de
  jugadores simultáneos, encontrar el emparejamiento perfecto tomaría un tiempo poco aceptable.
  \textit{Local Search} en cambio parte de una solución existente y la mejora iterativamente, lo
  que lo hace extremadamente escalable y capaz de devolver una solución suficientemente buena en
  tiempo real.

  La optimalidad exacta tampoco es un requisito crítico en este contexto. Un jugador no necesita
  la partida perfectamente balanceada, necesita entrar rápido y tener una experiencia divertida.
  Sacrificar algo de \textit{fairness} es aceptable porque los propios juegos tienen sistemas
  secundarios que compensan los desequilibrios, como ajustes de \textit{ELO} post-partida que
  corrigen a largo plazo lo que el \textit{matchmaking} no pudo garantizar a corto plazo. La
  solución suficientemente buena de ICM, entregada en milisegundos, supera en valor práctico a
  la solución óptima que llegaría demasiado tarde.

\end{enumerate}

\end{document}
